    FreedroidRPG : Lisez-moi
   ----------------------

0. Sommaire
=========
  1. Introduction
  2. Installer et jouer
  3. Contrôles de base
  4. Problèmes connus
  5. Résolution d'écran
  6. FAQ
     - Divers
     - Graphismes
     - Sons
     - Éditeur de niveau & Développeur
  7. Contactez-nous
  8. Licence


1. Introduction
================
 Le jeu raconte l'histoire d'un monde ravagé par un conflit entre les 
 robots et leurs maîtres humains. Joue Tux dans une quête pour sauver
 le monde de robots rebelles mortels ; ils ne connaissent aucune pitié. 
 Tu as à choisir quel chemin tu veux emprunter, la liberté de choix
 est partout dans le jeu.

 FreedroidRPG dispose d'un système de combat en temps réel avec des armes
 distantes et de corps-à-corps, assez semblable au jeu propriétaire Diablo. Il propose un
 système innovant de programmes pouvant être utilisés pour prendre
 le contrôle des robots ennemis, modifier leur comportement, ou améliorer les
 caractéristiques personnelles. Tu peux utiliser plus de 150 objets différents et
 combattre d'innombrables ennemis sur le chemin vers ta destinée. Un système 
 avancé de dialogues sert de base à l'histoire et à une réelle immersion dans ce
 jeu de rôle.

 Le jeu est complet, totalement jouable, et permet plus de 10 heures
 de plaisir. Il est toujours activement développé, et toute aide est bienvenue
 dans divers domaines. Les personnes ayant - ou désirant acquérir - des compétences en
 programmation, création de cartes ou de dialogues trouveront en FreedroidRPG un
 projet très actif dans lequel exprimer leur créativité.


2. Installer et jouer
==================
 La dernière version stable et les binaires pré-compilés pour Windows/MacOsx sont accessibles sur ftp://ftp.osuosl.org/pub/freedroid/
 Pour une aide plus générale avec l'installation, se référer au fichier INSTALL situé dans le même dossier que celui-ci.
 Pour plus d'informations, voir également INSTALL.freedroidRPG
 Les paquets nécessaires à la compilation dépendent de votre distribution. Ils sont listés dans INSTALL.freedroidRPG
 En gros, il faut juste ensuite faire

    ./configure
    make
    make install

 Si vous ne voulez pas installer le jeu, ne faites pas "make install", rendez-vous simplement dans le sous-répertoire src/, et lancez
    ./freedroidRPG
 Pour les options avancées, exécutez "freedroidRPG --help" (dans un terminal) pour récupérer une liste des options disponibles en ligne de commande.


3. Contrôles de base
============
 Mouvement
 
  Le jeu se contrôle en utilisant la souris. Clic gauche vers l'endroit où tu veux bouger. Maintiens
  le bouton appuyé pour continuer à bouger dans cette direction. Maintenir la touche CTRL te permet de courir.

 Attaque 

  Un clic gauche sur un ennemi amène Tux à s'approcher du robot et déclenche une attaque avec
  l'arme courante. Si c'est une arme à feu, Tux reste sur place et tire sur le robot.

 Fonctions spéciales

  Cliquer avec le bouton droit de la souris pour activer les compétences sélectionnées.

 Touches par défaut (la plupart des touches peuvent être redéfinies dans le panneau des raccourcis clavier - F1)

  Échap ... Afficher le menu principal
  F1 ... Afficher les raccourcis clavier
  F2 ... Basculer le mode plein-écran (Linux seulement)
  F3 ... Sauvegarde rapide
  F4 ... Chargement rapide
  F5-F12 ... Sélection rapide des programmes 1 à 8

  I ... Afficher l'inventaire
  C ... Afficher le personnage
  S ... Afficher les compétences
  Espace ... Fermer tous les panneaux ouverts
  Q ... Afficher l'historique des quêtes
  0-9 ... Utiliser les items 0 à 9 de l'inventaire rapide

  P ... Pause
  Enfoncer A ... Attaquer tout en restant à la même position
  Enfoncer Majuscule ... Garder la cible courante sélectionnée pendant les déplacements
  Tab ... Basculer l'affichage de l'auto-carte (si disponible)

  R ... Recharger l'arme
  Enfoncer Ctrl ... Courir
  U ... Basculer le mode "toujours courir"

  Enfoncer X ... Afficher la description des items au sol
  Z ... Basculer l'affichage de la description des items au sol
  T ... Basculer l'affichage transparent des murs proches de Tux
  Ctrl + Q ... Quitte le jeu
  Ctrl + G ... Basculer l'acquisition pointeur (empêche le curseur de sortir de la fenêtre du jeu)
  Impr ... Copie d'écran (enregistré dans le répertoire .freedroid_rpg du répertoire utilisateur)

  Flèches Clavier... Déplacement
     Haut ... Nord
     Bas ... Sud
     Droite ... Est
     Gauche ... Ouest


4. Problèmes connus
================
 Général
   * Quelques armes ont encore une représentation par défaut (sabre laser / fusil) quand elles sont tenues par Tux
	 ou durant les animations d'attaques. Si tu es doué en modélisation 3D, tu peux nous aider à améliorer ce point.
   * Lorsque le jeu est démarré en mode OpenGL, et qu'une fenêtre est placé devant celle du jeu durant le démarrage,
	 il est possible que l'image de fond soit étrange. En cliquant sur une des entrés du menu, elle devrait se
	 ré-afficher normalement.
   * L'utilisation de Alt+Tab alors qu'une fenêtre de menu est ouverte peut rendre l'écran du jeu totalement noir.
	 Cliquer ou appuyer sur la touche de fermeture du menu redessinera l'écran du jeu.

 Mac
   * Ouverture de fichiers : OSX limite par défaut à 256 (pour MacOS 10.6) le nombre de fichiers ouverts. Cela peut conduire à des erreurs
	  lors du chargement des images : "In function: get_iso_image_from_file_and_path. Could not load image
	 /usr/local/share/freedroidrpg/graphics/obstacles/<filename>.png"
	 Solution :
		1) Vérifier la limite de fichiers ouverts avec la commande 'ulimit -n'
		2) Définir une nouvelle valeur avec 'ulimit -n 2048'
	(issue #2913487
   * Affichage des caractères : Si aucun caractère ne s'affiche sur le menu principal en mode SDL ou OpenGL, le jeu s'arrête
	avec le message d'erreur : "In Function: PutCharFont. Surface for character 46 was NULL pointer!",
	vérifier la configuration écran et définir le profil couleur à sRGB.
	(issue #2913485 et #2913484)
   * SDL installé via MacPorts : SDL installé via MacPorts reporte à freedroidRPG une fausse information
	concernant l'ordre des octets si tu utilises un CPU gros-boutien (PowerPC), les couleurs peuvent alors être inversées et
	et il est même possible que le jeu crashe au chargement d'une nouvelle partie.
	Pour corriger ce problème, éditer le fichier /opt/include/SDL/SDL_config.h avec les droits root, et changer la ligne
		#define SDL_BYTEORDER=1234
	en
		#define SDL_BYTEORDER=4321
	Après avoir édité et sauvegardé le fichier, recompiler freedroidRPG et ça devrait fonctionner correctement.
	Compiler directement SDL depuis les sources plutôt que d'utiliser la version de MacPorts est également une possibilité.

 Linux
   * Pulseaudio: En utilisant SDL-pulseaudio, vous n'aurez probablement aucun son. Cela n'a rien à voir
	 avec FreedroidRPG mais avec Pulseaudio et ces plugins toujours en général immature. Nous recommandons
	 d'utiliser e.g. SDL-esd ou SDL-alsa jusqu'à ce que ces problèmes soit régler en amont.
   * Cartes graphiques Intel 915/945/IDG (EEE PCs, netbooks, etc) : Avec Mesa 7.9-devel le jeu peut fonctionner avec 
   	 lenteur et consommer beaucoup de mémoire. Le problème peut être réglé en installant et utilisant 'driconf', et en positionnant 
	 'Enable texture tiling' à 'No'.   
   * Avec certains pilotes logiciels ou matériels, l'option "Correction Gamma" peut ne pas fonctionner. 


5. Résolution d'écran
=====================
 Il y a des options de réglage de haute résolution d'affichage qui ne sont accessibles que par la ligne de commande. Elles n'ont pas été intensivement testées
 et sont donc considérées comme non supportées et potentiellement non fonctionnelles. Elles peuvent cependant être utiles
 à plusieurs, en particulier pour les modes plein écran des LCDs en large format.

 Pour obtenir une liste à jour des résolutions disponibles, utiliser "freedroidRPG -r99".

 Quelques problèmes connus concernant les résolutions non supportées :
	- Les images de portrait dans la fenêtre de dialogue peut dépasser des bords
	- Ombrage lumineux décentré
	- Scrolling de texte parfois incorrect dans les dialogues avec les PNJs


6. FAQs
============
FAQ diverses :

	Q: Ai-je besoin de Linux pour jouer à FreedroidRPG ?
	R : Bien que l'utilisation de Linux soit grandement recommandé pour la santé mentale de
	   l'administrateur système, des versions d'exécutables de FreedroidRPG pour MS-Windows sont disponibles.
	   Notez qu'étant donné que l'équipe de développement de FreedroidRPG n'utilise pas 
	   MS-Windows, le jeu est très peu testé sur ce système. Une aide pour le test et le retour d'expérience 
	   d'utilisateurs Windows sont donc grandement appréciés.

	Q : Comment s'inscrire / se désinscrire de la liste de diffusion ?
	R : Il y a deux listes de diffusion pour FreedroidRPG. L'une est pour toute discussion concernant
	   FreedroidRPG, l'autre est une liste auto-générée de l'historique des changements de notre 
	   serveur de développement et par conséquent n'a d'intérêt réel que pour les développeurs.
	   Dans tous les cas, on peut s'inscrire, se désinscrire ou modifier les options d'adhésion
			depuis la page web suivante :
	   http://sourceforge.net/mail/?group_id=54521


FAQ Graphismes :

	Q : Le jeu est *extrêmement* lent sur mon système Windows avec le rendu OpenGL.
	R : Il se peut que vous utilisiez les pilotes OpenGL fournis de base par le système
	   d'exploitation de Microsoft. Ces pilotes n'utilisent pas l’accélération matérielle
	   et sont donc extrêmement lent. Vous devriez télécharger et installer un vrai
	   pilote OpenGL pour votre carte graphique. Habituellement, ils peuvent être téléchargés 
	   sur la page d'accueil du constructeur de la carte graphique, comme Nvidia, AMD/ATI,
	   etc. Notez que si vous n'arrivez absolument pas à faire fonctionner correctement OpenGL sur votre
	   système, vous pouvez utilisez le jeu en mode pur SDL. Pour cela, vous
	   pouvez utiliser une "fenêtre de commande MS-DOS" et taper

	   freedroidRPG -n 

	   dans ce terminal, ou vous pouvez également créer un lien vers freedroidRPG.exe
	   puis éditer les propriétés du lien et ajouter le '-n' après freedroidRPG.exe dans
	   la fenêtre de dialogue des propriétés du lien.

	Q : Le jeu est *extrêmement* lent sur ma machine Linux avec OpenGL activé.
	R : La raison peut être que vous n'utilisez pas l'accélération matérielle OpenGL.
	   Le pilote logiciel OpenGL devrait être évité. Si vous n'avez pas d'accélération matérielle
	   d'OpenGL sur votre système (par exemple parce que le constructeur de votre carte graphique ne
	   fournit pas de pilote pour Linux), il vaut mieux désactiver
	   le support d'OpenGL complètement. Pour cela, vous pouvez utiliser l'option -n en ligne de commande, 
	   et donc taper './freedroidRPG -n'

	   freedroidRPG -n

	   pour démarrer le jeu avec OpenGL désactivé. Le mode graphique reviendra en
	   mode pur SDL.
	Q : J'utilise Linux avec plusieurs écrans en mode TwinView (Xinerama), cependant le mode
	   plein écran est centré sur l'espace entre les deux écrans. Je voudrais plutôt qu'il soit
	   centré sur un des écrans.
	A : Pour que le jeu n'utilise qu'un seul écran en mode plein écran, faire ceci :
	   1) Soyez sûr d'utiliser une version de SDL >= 1.2.14
	   2) Positionnez la variable d'environnement 'SDL_VIDEO_FULLSCREEN_DISPLAY' au numéro de
			l'écran que vous voulez utiliser : 0 pour le premier écran, 1 pour le second, etc.

	   Si ça ne fonctionne pas, vous pouvez envisager d'ajouter un méta-mode mono-écran à votre fichier xorg.conf.
	   Les modifications à xorg.conf nécessitent de redémarrer le serveur X pour prendre effet.

FAQ Sons :

	Q : Le son ne fonctionne pas avec FreedroidRPG. Je n’entends rien.
	R : 1.) Assurez-vous que votre son fonctionne avec les autres applications. Si vous
		    n’entendez rien quand vous essayez de jouer des fichiers mp3 ou ogg,
		    alors le système son de votre machine n'est pas correctement configuré et ce
		    n'est pas un problème relatif à FreedroidRPG. Dans ce cas, vous devrez d'abord installer
		    correctement votre carte audio.
	   2.) Regardez si la bibliothèque SDL_mixer est installée. Vous pouvez
		    utiliser la commande "locate SDL_mixer" et regarder si vous obtenez des résultats.
		    Si non, alors l'absence de la bibliothèque SDL_mixer est le problème.
		    Vérifiez également si libogg et libvorbis sont installées.
	   3.) Si vous compilez depuis les sources, assurez-vous que le script ./configure a
		    correctement détecté la bibliothèque SDL_mixer. Regardez juste la sortie de ./configure.
		    Il devrait y avoir une ligne du genre :

		      checking for Mix_ChannelFinished in -lSDL_mixer... yes

		    Si vous obtenez plutôt quelque chose comme :

		      checking for Mix_ChannelFinished in -lSDL_mixer... no

		    alors le script ./configure n'a pas détecté votre installation de SDL_mixer.
		    Assurez vous que vous avez bien les paquets SDL_mixer et 
		    SDL_mixer_devel installés ou sinon installez SDL_mixer depuis les sources.
		    Vous pouvez tout télécharger sur ce site :

		      http://www.libsdl.org/projects/SDL_mixer/

		    Si vous avez compilé le jeu depuis les sources, vous devez le recompiler maintenant, parce que
		    la compilation précédente n'incluait pas le module son de FreedroidRPG. Si
		    la bibliothèque SDL_mixer est correctement installée, le son devrait fonctionner après
		    la recompilation.

	Q : Le son est joué en retard. Chaque son semble être désynchronisé.
	R : il est probable qu'un serveur son tourne sur votre système. La plupart des gestionnaires de bureau,
	   comme KDE par exemple, lancent un serveur son par défaut lors du démarrage. Pour supprimer
	    les serveurs son les plus communs, vous pouvez utiliser (en tant que root, éventuellement)

	   killall -9 artsd
	   killall -9 esd
	   killall -9 yiff
	   killall -9 pulseaudio

	   Après cela, essayez de nouveau freedroidRPG. Le retard du son ne devrait
	   plus être présent.

FAQ Éditeur de Niveau & Développeur :

	Q : Y a-t-il un Éditeur de Niveau ?
	R : Oui, nous avons un éditeur de niveau intégré dans FreedroidRPG. Il est accessible à partir
       du menu principal ou en exécutant

		  freedroidRPG -e

       Il y a des bulles d'aide sur chaque bouton pour vous aider à
       vous en sortir. Utilisez-le un peu par vous-mêmes et n'hésitez pas à demander de
       l'assistance sur IRC ou sur la liste de diffusion.

	Q : Comment récupérer la dernière version de développement du jeu ?
	R: C'est très simple en utilisant Linux :
	      git clone https://gitlab.com/freedroid/freedroid-src.git
	   Si vous utilisez Windows, nous recommandons l'utilisation d'un outil tel que 
	      http://www.collab.net/downloads/giteye?CID=tigris
	   Si vous avez des problèmes, le mieux est encore d'en discuter avec les autres sur
	   la liste de diffusion freedroid-discussion ou posez également la question sur le salon IRC. 

	Q : Je veux aider dans le développement de FreedroidRPG. Qu'est ce que je devrais faire en premier ?
	A : Premièrement, nous recommandons de lire http://www.freedroid.org/developer-area/contribute/ (en anglais)
	   La seconde chose est de nous contacter. Cela peut être fait via IRC (voir 'Contact' plus bas)
	   ou en utilisant la liste de diffusion freedroid-discussion.
	   Ensuite, il faut récupérer la dernière version de développement du jeu
	   depuis le dépôt git, puis de soit directement écrire un petit patch, soit pour quelque chose de plus important
	   auquel vous pensez venir en discuter avec nous sur la liste de diffusion ou sur IRC, enfin
	   d'assurer que tous les développeurs travaillent dans la même direction et soient
	   au courant de ce qui est en cours et de qui fait quoi. 


7. Contact
===========
 Site web ................ http://www.freedroid.org
 Page des sources  ........ https://gitlab.com/groups/freedroid
 Canal IRC ................ #freedroid sur irc.freenode.net ou
								http://webchat.freenode.net/?channels=freedroid (nécessite Javascript)
 Liste de diffusion ................ freedroid-discussion@lists.sourceforge.net
 Bug tracker ................ http://bugs.freedroid.org/


8. Licence
===========
 Le jeu en lui-même est sous licence GPL. D'autre outils utilisent une licence plus permissive, 
 référez-vous au fichier FILES situé dans le même dossier que ce fichier.
